---
title: 24 avril 2021
---

Note de lecture du livre « Ce que les plantes ont à nous dire » de François
Couplan.

_Je découvre au passage ce botaniste à la fois dans ce livre, pris sans le
connaître, à la bibliothèque, et dans une série de vidéo partagé sur un groupe
botanique. Un chouette personnage qui ajoute à ma réflexion sur ma façon de me
nourrir_

> Et il (le maître ès botanique de François Couplan) sortit de son armoire un
> cahier où il écrivait de magnifique sonnets classiques sur «les plantes de la
> Vôge » - Je m’en veux d’ailleurs de ne pas avoir recueilli ses poèmes
> végétaux qui furent mes premières leçons de botanique...

Ça fait deux fois que j’entends parlé de poésie pour apprendre la propriété des
plantes, la botanique. Pourquoi je n’ai pas encore trouvé les ouvrages qui en
contiennent ?

> Il faut savoir qu’environ 90 % du total de la production agricole mondiale
> provient d’une vingtaine de plantes différentes seulement.  Nous pouvons
> avoir accès en Europe à 1 600 espèces végétales comestibles et dans le monde
> à près de 80 000. Et la chose devient plus étonnante encore quand on
> s’intéresse à leurs propriétés nutritionnelles.

> lorsqu’on a compris que le « véritable régime crétois » est basé sur une
> consommation massive et régulière de plantes sauvages et qu’il en est de même
> à Okinawa, on réfléchit différemment.

> Mais alors ? Je sens la question sur vos lèvres : pourquoi des plantes si
> nombreuses, si nutritives et si savoureuses ne sont-elles pas consommées ?

_La structure des plantes tiens en deux pages d'explication, un cours de
botanique condensé. Je note quelques passage que je trouve intéressant pour
rappel._

> Une fleur « normale » est généralement composée de quatre parties emboîtées
> les unes dans les autres : de l’extérieur vers l’intérieur, un calice formé
> de sépales, une corolle composée de pétales, un androcée (du mot grec pour «
> mâle ») comportant des étamines et un gynécée (du mot grec signifiant « femme
> ») avec un ovaire, un style et un stigmate.

> Ainsi les pins, qui appartiennent au groupe des Gymnospermes (les plantes « à
> graines nues », car leurs ovules se situent à l'air libre, plutôt qu’à
> l’intérieur d’un ovaire), produisent-ils d’étonnantes «pluies de soufre
> »formées de milliards de grains de pollen disséminés dans l’atmosphère pour
> tenter une fécondation aléatoire.

_À propos de l’identification des plantes._

> Les photos ne sont pas toujours très ressemblantes. On peut rarement s’y
> fier, d’ailleurs l’aspect des plantes est souvent changeant. Pour identifier
> nue plante avec certitude, il vaut mieux chercher des critères fiables - ou
> plutôt des ensembles de critères afin d’être sûr.

_À propos des empoissonnements_

> Il est à noter, pour comparaison, que 57 % des appels aux centres antipoison
> concernent les médicaments et 32 % environ les produits de ménage. Mieux vaut
> donc cueillir que se soigner ou nettoyer sa maison - ou fumer, boire ou
> conduite une voiture, qui tuent bien d'avantage !

> L'utilisation par l’être humain de végétaux propres à modifier les états de
> conscience est une réalité qui ne date pas d’hier : l’homme a, semble-t-il,
> toujours eu recours à des plantes ou des champignons pour dépasser sa
> condition et chercher à découvrir d’autres réalités que celle dans laquelle
> il vit son quotidien.  L’écrivain américain Terence McKenna va même jusqu’à
> proposer dans son ouvrage _La nourriture des dieux_ que c’est l’emploi
> régulier de substances «enthéogènes » (c’est-à-dire « qui créent le divin »)
> qui aurait permis à l’humanité de devenir elle-même - la fusion des
> perceptions par les différents sens favorisant, par exemple , l’apparition de
> la pensée symbolique et du langage. L’homme serait donc un quelque sorte « un
> singe droguée ».

Il y a ensuite tout une histoire sur le fait que les plantes sauvages ne
seraient pas consommées de nos jours, alors que c'était le cas avant. Ça
remonte au moyen-âge, période à laquelle, il semblerait qu'une distinction se
crée entre les nobles et les paysans. Les nobles mangent des légumes importés,
parce que c'est chic et inaccessible aux paysans, aux autres. Et ça crée une
distinction. Les plantes sont un des éléments avec la lange, la viande, les
vêtements.

_Après avoir parlé des guerres, existante depuis l'agriculture_

> Quant à l’esclavage, le chasseur-cueilleur ne peut le pratiquer tant qu’il
> est nomade, car surveiller des prisonniers lors des déplacements du groupe
> s’avère pratiquement impossible. Et puis, que ferait-il d’une main-d’œuvre
> supplémentaire, même gratuite, puisqu’il subvient lui-même à tous ses besoins
> ? L’agriculture, en revanche, nécessite une abondance de bras pour défricher,
> retourner le sol, semer, arroser ou irriguer si nécessaire, désherber, puis
> enfin récolter le produit de son travail. L’esclavage devient systématisé
> lors de la formation des royaumes sumériens, il y a environ 4 500 ans, avec
> l’asservissement méthodique des populations, qui se fera, bien sûr, sous le
> couvert de la volonté divine...

Citation des travaux de l’anthropologue Marshall Sahlins issu de l’ouvrage
_Stone Age Economics_, paru en 1974 (_Âge de pierre, âge d’abondance_).

> Après de longue études de terrain, il conclut [...] que la société des
> chasseurs-cueilleurs n'est pas une société de dénuement mais d'abondance,
> inconnue de nos société contemporaines, qui consiste à produire et consommer
> uniquement ce dont on a besoin. Et pour ce faire, estime l’auteur, l’individu
> se contente de travailler de trois à cinq heures par jour, selon les cultures
> et les milieux, contre plus de dix heures pour les agriculteurs. On peut donc
> se poser des questions sur l’intérêt de la chose...

> L’agriculture nous a modifiés en nos corps... Peut-être vaudrait-il la peine
> de redonner une place aux plantes sauvages dans nos vie ?

> Dans l‘inconscient collectif, et c’est ainsi que je l‘ai appris dans mon
> enfance, l‘agriculture a été « inventée » pour mettre fin aux disettes dont
> souffraient constamment les pauvres chasseurs-cueilleurs affamés. Or
> l’archéologie et l’histoire nous apprennent que c’est en fait le contraire :
> la famine est née avec l’agriculture.  Les chasseurs-cueilleurs nomades
> connaissent parfaitement leur territoire et savent où trouver de quoi se
> nourrir en tout temps, même s’ils doivent pour cela parcourir de grandes
> distances. Pour que le gruope conserve sa mobilité, les femmes ne peuvent
> faire que peu d’enfants, car si elles en protent un, les autres doivent être
> en âge de marcher, donc avoir environ quatre ans. Si la contraception a sans
> doute été mise à profit, entre autres par un allaitement prolongé,
> l’infanticide était également pratiqué. D’une façon ou d‘une autre, la
> population s’autorégule. En revanche, lorsque, avec l’agriculture, les tribus
> se sédentarisent, les femmes peuvent alors donner naissance à une progéniture
> bien plus nombreuse. De ce fait, la population s’accroît rapidement...

Il parle ensuite de la selection de graine. Avec l'histoire d'une personne qui
sélectionne les graines qui reste solidement attaché à l'épi, parce que c'est
plus simple à récolter. Mais...

> Ce que notre paysan ignore, c’est qu’il a choisi des individus d’un _Triticum
> monococcum_ au génome modifié par rapport à la majorité des membres de cette
> espèce. En effet, dans la nature, les plantes dont le rachis se brise
> spontanément et dont les grans se disséminent facilement possèdent un
> avantage évolutif qui favorise la diffusion des gènes gouvernant ces
> caractères. Mais les des plants surviennent, porteurs de caractères
> différents, que la sélection naturelle devrait éliminer rapidement. Or, en
> l’occurrence, l’homme a d’autres intérêts que l’espèce végétale et
> sélectionne donc des individus moins à même de réussir au sein de leur milieu
> spontané.

> Dans la première graine mise en terre se trouvait le germe de la bombe
> atomique...!

Je découvre aussi dans ce libre, l'[histoire de
Pandore](https://fr.wikipedia.org/wiki/Pandore). Je comprends mieux l'histoire
de la boite maintenant :)

> Il ne s’agit pas de dénigrer les apports de l’agriculture qui nous a procuré
> du confort, des plaisirs artistiques, des facilités de communication et de
> déplacements, ainsi qu’une plus grande compréhension du monde. Sans blé ni
> lentilles, pas de Bach ni de Mozart, de Beethoven ni de Debussy - ou de Jimi
> Hendrix, si l’on préfère -, de Monet ni de Van Gogh, de Molière ni de Victoru
> Hugo - ni de Boris Vian -, de Newton ni d’Einsten...  Notre vie serait sans
> doute plus simple, mais probablement moins palpitante, moins variée
> qu’aujourd’hui.  Mais si nous ne comprenons pas d’où nous venons, ni quels
> processus sont à l’œuvre, nous nous trouvons enfermés dans des schémas de
> réalité sur lesquels nous n’avons aucune prise, ce qui me semble dommage.

> La lumière qui s’engouffre dans la trouée laissée par l’arbre mort stimule la
> croissance d’herbacées dont les graines ont germé dans la terre ameublie.
> Bientôt viendront de nouveau les prunelliers, les églantiers, les aubépines
> et les nerpruns qui avaient trouvé refuge dans les lisières. Pins et bouleaux
> prendront leur suite et quelques années plus tard, un jeune chêne se dressera
> à son tour au-dessus de la mêlée végétale qu’il dominera toujours davantage
> jusqu’à éliminer ses compétiteurs par son ombre. Le cycle aura été bouclé :
> la trouée se sera refermée.... tandis que d’autres se formeront çà et là dans
> la canopée au fur et à mesure que vieilliront, puis décèderont, les arbres.

> Qu’est-ce que la nature ?  François Terrasson, maître de conférences au
> Museum national d’histoire naturelle [...] a introduit la notion de «
> pourcentage de nature ».

> La nature.... Si je me mets à y réfléchir sincèrement, si je disserte à son
> sujet ou si j’en discute avec d’autres, je m’aperçois que ce n’est en fait
> qu’une notion créée par la culture : nous ne pouvons parler que de notre
> représentation de la nature.

Un citation de Victor Hugo issu de ses _Carnets intimes_:

> C'est une triste chose de songer que la nature parle et que le genre humain
> n’écoute pas.

L’auteur fait ensuite parlé la renouée du japon qui s’exprime pour son espèce.
Évoque une forme de racisme sélectif. L'aubergine à été importé, est célébrée.
La rénouée est traitée d'envahissante, à exterminer. J'apprends d'ailleurs
qu'elle est comestible !

Ce livre me donne vraiment envie de me pencher sur la cuisine de plante
sauvage, sur l'aspect comestible. J’ai commencé l‘exploration des tisanes, des
cremes, des huiles... Il me reste l'assiette !

> Mais, cher auteur, je voudrais vous confier quelque chose qui nous chagrine.
> Nous sommes jalouses. Oui, jalouses du chou et de la carotte, bien davantage
> encore du maïs, de la betterave et du blé ; du riz aussi, et du soja. Voilà
> des plantes qui ont réussi ! Je me demande même si ce ne sont pas elles qui
> ont domestiqué l’homme plutôt que l’inverse...

Évocation d'un livre référence : L'encyclopédie des plantes alimentaires de
Désiré Bois.

L’auteur évoque ensuite, avec pragmatisme, la situation actuel, et évoque une
orientation. Diminuer nos besoins semble être une clef de cette orientation. Ça
me semble effectivement un élément important, si ce n'est celui de base qui
peut tirer beaucoup de chose derrière lui.

Il évoque également que non, « la solution » ne consiste pas a faire en sorte
que le monde se nourrisse uniquement de plante sauvage. Il nous manquerais des
apports nutritif. Il évoque la combinaisons de l'agriculture « bien conçu »
(sans définir ce que ça serait) et l'usage de beaucoup de plantes sauvages.

La fin du livre à un petit côté penseur-philosophe de la vie. Je crois que
j’aurais préféré que ça reste sur les plantes :)

---

J’aime bien le site de [Maël : kont.me](https://kont.me/). Un design simple,
tourné vers le mobile j’ai l’impression, et pourtant ça passe plutôt bien sur
un grand écran (il y a pas mal de vide, mais c’est correct).

Et toujours dans un style que j’apprécie, très épuré, j’ai découvert le site de
[Yohann Boniface](https://yohanboniface.me/). Très chouette page d'accueil qui
ouvre sur les divers perspective de lui même. Ça fait partie des choses que je
pourrais peut-être faire. Mais j'ai tellement de mal à démêler mes activités
que ce n'est pas simple :-/

---

[Happiness comes from shipping stuff](http://boringtechnology.club/#88)

---

> A force de promouvoir soutien-gorge, épilation, talons aiguilles, mascara,
> corset, les médias nous poussent à souhaiter davantage être belles dans la
> douleur qu’à préserver notre confort physique.

> N’avez-vous jamais eu l’envie, après avoir regardé un film ou lu un livre,
> d’accomplir quelque chose de grand ? Fascinée par Beth Harmon, de devenir
> championne d’échecs ? Inspirée par Katherine Johnson, de permettre aux fusées
> de voler ? La fiction produit des déclics en nous. Le personnage, qui ne
> vivait qu’entre les pages d’un livre ou les bobines d’un film, devient alors
> un être de chair et d’os…

[La fiction contre
l’oppression](https://www.lallab.org/la-fiction-contre-loppression/)


---

> J’avoue avoir toujours été sensible à la façon dont les personnes et les
> groupes rejettent d’autres personnes et d’autres groupes en prétendant
> pourtant corriger l’exclusion sociale.  C'est ainsi qu'un groupe se ressert
> en son sein autour des figures d'autorités qui le plus souvent incarne des
> attributs du pouvoir que le groupe critique par ailleurs.  C'est ainsi que la
> marginalisation se déroule à tous les niveaux de la vie sociale et que les
> minorités subissent le cumul de différent facteur d'exclusion. Parce que
> partout les caractéristiques du pouvoir se recoupe et se sont elles qui sont
> admirées.

La reproduction de l'admiration vécu dans le groupe où nous avons vécu. Tiens,
il y a un truc qui me fait réagir, penser à ce que j'ai vécu, admiré, et le
groupe où j'ai évolué.

Merci Pegguy !

[ÉPISODE 21 SAISON 2 : Admirer
autrement](https://simoneetlesphilosophes.fr/episode-21-saison-2-admirer-autrement/)

